% @Difficulté 2/3
% @Mathalea uuid=c1961&id=2F10-8&n=3&d=10&s=2&s2=11&s3=3
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Expression d'une fonction affine par le calcul et à partir du graphique
\begin{exercice}[Source=MathALÉA]
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Soit $f$ la fonction affine telle que $f(7)=13$ et $f(9)=\dfrac{107}{7}$.\\Donner l'expression de  $f(x)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} La droite représentant la fonction linéaire $g$ passe par le point de coordonnées $(17;18)$.\\Calculer l'image de $3$ par $g$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.25cm,y=0.25cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=4,ystep=4, very thin] (-24,-24) grid (32,24);
\draw[->,color=black,thick] (-24,0.) -- (32,0.);
\foreach \x in {-20,-16,-12,-8,-4,4,8,12,16,20,24,28}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-24) -- (0.,24);
\foreach \y in {-20,-16,-12,-8,-4,4,8,12,16,20}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-24,-24) rectangle (32,24);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-24:32] plot(\x,{18*(\x)/17});

\draw [color={black}] (17,18) node[anchor = north west,scale=1, rotate = 0] {(17;18)};
\draw[color={red}, dashed,line width=1.2pt] (0,18)--(17,18)--(17,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}


	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La droite représentant la fonction linéaire $h$ passe par le point de coordonnées $(5;-6)$.\\Calculer l'image de $-3$ par $h$.
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=0.5cm,y=0.25cm,scale=0.8]
\draw[gray,xstep=1,ystep=2, very thin] (-6,-12) grid (12,12);
\draw[->,color=black,thick] (-6,0.) -- (12,0.);
\foreach \x in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-12) -- (0.,12);
\foreach \y in {-10,-8,-6,-4,-2,2,4,6,8,10}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-6,-12) rectangle (12,12);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-24:32] plot(\x,{-1.2*(\x)});

\draw [color={black}] (5,-6) node[anchor = west,scale=1, rotate = 0] {(5;-6)};
\draw[color={red}, dashed, line width=1.2pt ] (0,-6)--(5,-6)--(5,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
	  \end{minipage}

\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La fonction $f(x)=ax+b$ est telle que $a=\dfrac{f(9)-f(7)}{9-7}=\dfrac{\dfrac{107}{7}-13}{2}=\dfrac{\dfrac{107}{7}-\dfrac{91}{7}}{2}=\dfrac{\dfrac{16}{7}}{2}=\dfrac{16}{7}\times \dfrac{1}{2}=\dfrac{8}{7}$.\\On en déduit que $f(x)=\dfrac{8}{7}x+b$.\\Comme $f(7)=13$, on a $\dfrac{8}{7}\times 7+b=13$ et par suite $b=13-\dfrac{8}{7}\times 7=5$.\\D'où $f(x)=\dfrac{8}{7}x+5$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Comme $g(17)=18$ et $g(x)=ax$ on en déduit $a\times 17 = 18$ soit $a=\dfrac{18}{17}$.\\Ainsi $g(3)=\dfrac{18}{17}\times 3=\dfrac{54}{17}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Comme $h(5)=-6$ et $h(x)=ax$ on en déduit $a\times 5 = -6$ soit $a=\dfrac{-6}{5}$.\\Ainsi $h(-3)=-\dfrac{6}{5}\times (-3)=\dfrac{18}{5}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Comment déterminer le coefficient directeur d'une fonction affine lorsque l'on connaît deux images ? 

Pour déterminer l'ordonnée à l'origine, il peut être utile de résoudre une équation  ...
\item Il peut être utile de commencer par déterminer l'expression de $g(x)$.
\item Il peut être utile de commencer par déterminer l'expression de $h(x)$
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On a $f(x)=\dfrac{8}{7}x+5$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On a  $g(3)=\dfrac{54}{17}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On a $h(-3)=\dfrac{18}{5}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Reponse}